**劉昱**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**德融**，小字**慧震**，是[劉宋第八任皇帝](../Page/劉宋.md "wikilink")，史稱「後廢帝」，[宋明帝長子](../Page/宋明帝.md "wikilink")，母是貴妃陳妙登。在位五年暴戾荒誕，令朝野憂心不已，雖經歷過兩次宗室反亂仍未有改善，反倒更為放肆，終為楊玉夫等人所弒。

## 生平

劉昱在大明七年正月辛丑日（463年3月1日）出生於衞尉府。宋明帝即位後，在消滅反對自己的晉安王[劉子勛政權後](../Page/劉子勛.md "wikilink")，於十月戊寅日（466年11月17日）冊立劉昱為皇太子\[1\]。翌年才正式取名為「昱」。劉昱五、六歲時才讀書，雖然他有過目不忘的本事，無論做金銀器飾還是衣帽都很優秀；即使未曾學過吹篪，拿到手竟也能吹奏。可是他卻不愛學習，只愛玩樂，當時主管他的官員無法制約，只好向明帝報告，明帝也只命令陳貴妃嚴加督促。泰始六年（470年）劉昱正式出居[東宮](../Page/東宮.md "wikilink")，制訂了太子元會朝賀之禮及袞冕九章衣，並娶了出身濟陽江氏的江簡珪為太子妃。\[2\]

泰豫元年四月己亥日（472年5月10日），明帝去世，遺詔以[尚書令](../Page/尚書令.md "wikilink")[袁粲](../Page/袁粲.md "wikilink")、護軍將軍[褚淵](../Page/褚淵.md "wikilink")、尚書右僕射[劉勔](../Page/劉勔.md "wikilink")、征西將軍荊州刺史[蔡興宗及安西將軍郢州刺史](../Page/蔡興宗.md "wikilink")[沈攸之五人為顧命大臣](../Page/沈攸之.md "wikilink")。翌日（5月11日）劉昱正式繼位，但朝政實權其實一直都掌握在明帝倖臣阮佃夫、[王道隆和](../Page/王道隆.md "wikilink")[楊運長等人手中](../Page/楊運長.md "wikilink")\[3\]，在大臣們和太后[王貞風阻遏下](../Page/王貞風.md "wikilink")，即位之初未能放肆而行。

### 放肆行為

元徽二年（474年）發生了叔父桂陽王[劉休範縱兵進犯建康的事件](../Page/劉休範.md "wikilink")，顧命大臣劉勔及權臣王道隆戰死，但亂事終在右衞將軍[蕭道成指揮下獲平定](../Page/蕭道成.md "wikilink")。同年十一月，劉昱加元服，但此後劉昱就又見變態，其在東宮時已有作的隨意動手打人以及赤腳蹲坐的無禮行為故態復萌，眾人都無法制約他了。元徽三年（475年）秋冬之間劉昱曾多次出行，生母陳太妃則多次乘車跟著看顧他，但他卻愈來愈放肆，太妃也無能為力了。劉昱出行每每都丟低部隊，只帶著身邊隨從就四處去，一直到日落才回來。當時朝野對皇帝行為如斯都相當失望，反而都希望年長而又禮遇士人的建平王[劉景素能夠入繼大統](../Page/劉景素.md "wikilink")；不過陳太妃外戚集團以及阮佃夫等權臣卻憂心這樣會破壞他們的利益，故對景素處處防範。終在元徽四年（476年），劉景素於京口起兵，佃夫等人已作預備，藉蕭道成等人將之消滅\[4\]\[5\]。可是，景素被消滅後更讓劉昱變本加厲，竟去到每日都外出的程度，每天都和身邊隨從[解僧智及](../Page/解僧智.md "wikilink")[張五兒互相追逐](../Page/張五兒.md "wikilink")，時而夜出晨歸，時而晨出夜歸，跟著他的人都帶著鋋矛傷害經過的行人和牲畜，百姓不堪其滋擾乾脆日夜都閉戶，街上幾乎都沒行人了。廢帝又更加暴力，不再穿齊衣冠，反常常穿方便活動的小袴褶，隨便就動手打人；又為數十根大棍都各改名號，身邊一定帶著針椎、鑿子和鋸等刑具。

元徽五年（477年），阮佃夫眼見皇帝的行為，決定行廢立，他看準劉昱出遊愛丟低部隊的特點而聯結直閤將軍[申伯宗](../Page/申伯宗.md "wikilink")、步兵校尉[朱幼及于天寶](../Page/朱幼.md "wikilink")，要趁他出遊時召其部隊回建康，據城反叛，接著抓住他將之廢掉，改立安成王[劉準](../Page/宋順帝.md "wikilink")。不過，那次劉昱沒有如原定北出[江乘](../Page/江乘.md "wikilink")，于天寶就將圖謀向劉昱告發，劉昱遂將佃夫等人誅殺\[6\]。佃夫心腹張羊當時逃跑，但還是被抓住，劉昱竟親自駕車在承明門將他輾死。不久，劉昱又忌與阮佃夫交好的散騎常侍[杜幼文等人](../Page/杜幼文.md "wikilink")，一次出遊時在幼文府外聽到傳出的音樂聲後決意殺掉他，連同司徒左長史[沈勃及游擊將軍](../Page/沈勃.md "wikilink")[孫超之都在劉昱率領宿衞軍下被劉昱親手殺害](../Page/孫超之.md "wikilink")。杜幼文兄長長水校尉[杜叔文在玄武湖北被捕](../Page/杜叔文.md "wikilink")，劉昱就自己執矟騎馬，親自殺死叔文\[7\]。其殺人取樂的沉溺程度更到只要一日不殺人就悶悶不樂的情況。於是百官都人人自危，朝不保夕\[8\]。

雖然蕭道成在劉昱即位後先後平定劉休範及劉景素的起事，功勳和名聲都愈來愈大，但劉昱卻更猜忌他。劉昱曾經帶數十人突擊蕭道成的居所，當時蕭道成因暑熱而赤膊臥睡，劉昱命道成站著，然後將道成的腹部當箭靶，拉弓就要射，只因王天恩巧言勸說下才改以無箭頭的箭射。但及後劉昱仍想殺他，命人用木頭刻了道成的身形，在其腹畫箭靶，供自己和身邊隨從射擊，更曾襲擊時道成所在的領軍將軍府，想逼他出來接著殺害，但道成不動，劉昱無可奈何，但仍時時想手殺道成；陳太妃看不過眼，出言責罵，劉昱才收斂下來\[9\]。

### 遇刺被廢

不過，時以「四貴」當政蕭道成因此此時已圖廢立，秘密連絡同為四貴之一的司徒[袁粲](../Page/袁粲.md "wikilink")、[褚淵](../Page/褚淵.md "wikilink")，向他們表示廢立之願。當時袁粲認為劉昱所為是年幼導致，反對廢立，使得蕭道成無法成事\[10\]。蕭道成遂另結直閤將軍[王敬則](../Page/王敬則.md "wikilink")，而王敬則亦歸款道成，並與劉昱身邊的[楊玉夫](../Page/楊玉夫.md "wikilink")、[陳奉伯等二十五人聯結](../Page/陳奉伯.md "wikilink")，伺機行事。元徽五年七月七日（477年8月1日），劉昱再度出行，如常丟下部隊先走，期間張五兒的馬墮進湖中，劉昱一怒之下命人將這匹馬抓到明光亭前，親自將牠殺死宰割，及後又和隨從們玩羌人胡伎小樂，在山崗上鬥跳高，乘露車到青園尼寺。再晚點，劉昱到了新安寺偷狗，再到曇度道人處把狗煮了下酒，到了晚上才醉著回宮中。楊玉夫原本也算得劉昱親信，但劉昱卻突然憎惡了他，更向人說：「明日當殺小子，取肝肺。」這令楊玉夫很恐懼。就在這晚，劉昱命令玉夫等[織女星經過時通報他](../Page/織女星.md "wikilink")，接著就和[內人們穿針](../Page/內人.md "wikilink")，穿完後不勝醉意睡了在仁壽殿東阿氊幄之中。由於廢帝出入無定，宮省不管日夜都是開著門，但人們害怕被被突然發怒的劉昱波及，都不敢出，故宮禁內外都沒有聯絡。玉夫等到二更時確定劉昱已熟睡，與楊萬年進帳以廢帝防身刀殺了他，享年十五歲\[11\]\[12\]。楊玉夫等人將劉昱的頭顱割下來，交給[王敬則運送到蕭道成府前](../Page/王敬則.md "wikilink")，大聲敲門通知劉昱之死，但蕭道成卻認為外頭是劉昱派來的軍隊，為了騙他開門而假稱皇上已死，堅持不開門。王敬則無可奈何，只好把劉昱的頭顱越牆丟進府內，蕭道成確認頭顱是劉昱本人之後，這才騎馬直衝皇宮，眾人知道劉昱被殺後都大呼萬歲\[13\]\[14\]。死後的劉昱被廢為**蒼梧王**。

## 身世之謎

雖然劉昱是[宋明帝與貴妃](../Page/劉彧.md "wikilink")[陳妙登的長子](../Page/陳妙登.md "wikilink")，但是由於陳妙登曾經為[李道兒的侍妾](../Page/李道兒.md "wikilink")，所以劉昱的身世也一直被質疑。“民中皆呼废帝为李氏子。废帝后每自称李将军，或自谓李统”。

## 葬地

劉昱葬在[丹阳郡](../Page/丹阳郡.md "wikilink")[秣陵县郊坛西](../Page/秣陵县.md "wikilink")。

## \-{后}-妃

1.  江皇后[江簡珪](../Page/江簡珪.md "wikilink")
2.  [张氏](../Page/张淑妃_\(齐高帝\).md "wikilink")，权臣[萧道成的宠妾](../Page/萧道成.md "wikilink")，已生子[萧锋](../Page/蕭鋒_\(南齊\).md "wikilink")，因张氏容貌出众，刘昱逼取，又欲害萧锋\[15\]。

## 參考資料

  - 《[宋書](../Page/宋書.md "wikilink")》
  - 《[南史](../Page/南史.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》

## 註釋與參考文獻

|-  |-

[Y昱](../Category/南朝宋皇帝.md "wikilink")
[Category:中國廢帝](../Category/中國廢帝.md "wikilink")
[1](../Category/宋明帝皇子.md "wikilink")
[Category:中國被弒帝王](../Category/中國被弒帝王.md "wikilink")
[Category:劉姓](../Category/劉姓.md "wikilink")

1.  《宋書·明帝紀》：「泰始二年十月戊寅，立皇子昱為皇太子。」
2.  《宋書·明帝紀》：「泰始六年二月癸丑，皇太子納妃。」
3.  《宋書·阮佃夫傳》：「太宗晏駕，後廢帝即位，佃夫權任轉重，兼中書通事舍人，加給事中、輔國將軍，餘如故。欲用張澹為武陵郡，衞將軍袁粲以下皆不同，而佃夫稱敕施行，粲等不敢執。」
4.  《宋書·文九王·劉景素傳》：「時太祖諸子盡殂，眾孫唯景素為長，建安王休祐諸子並廢徙，無在朝者。景素好文章書籍，招集才義之士，傾身禮接，以收名譽，由是朝野翕然，莫不屬意焉。而後廢帝狂凶失道，內外皆謂景素宜當神器，唯廢帝所生陳氏親戚疾忌之，而楊運長、阮佃夫並太宗舊隸，貪幼少以久其權，慮景素立，不見容於長主，深相忌憚。」
5.  《南齊書·高帝紀上》：「休範平後，蒼梧王漸行凶暴，南徐州刺史建平王景素少有令譽，朝野歸心。景素亦潛為自全之計，布款誠於太祖，太祖拒而不納。七月，羽林監袁祗奔景素，便兵舉兵，太祖出玄武湖，遣眾軍北討，事平乃還。」
6.  《宋書·恩倖·阮佃夫傳》：「佃夫密與直閤將軍申伯宗、步兵校尉朱幼、于天寶謀共廢帝，立安成王。五年春，帝欲往江乘射雉，帝每北出，常留隊仗在樂遊苑前，棄之而去。佃夫欲稱太后令喚隊仗還，閉城門，分人守石頭、東府，遣人執帝廢帝，自為揚州刺史輔政。與幼等已成謀，會帝不成向江乘，故其事不行。于天寶因以其謀告帝，帝乃收佃夫、幼、伯宗於光祿外部，賜死。」
7.  《建康實錄·卷十四》：「阮佃夫腹心張羊為佃夫委信，佃夫敗，叛走，復捕得之，帝自於承明殿前，以車轢殺之。又殺杜延載、杜幼文，孫超，皆躬運矛鋋，手自臠割，刑及嬰孩。察孫超有蒜氣，剖腹視其所食。執杜幼文兄叔文於玄武湖北，帝馳馬執戰矟，自往刺之。」
8.  《南史·宋本紀下》：「天性好殺，一日無事，輒慘慘不樂。內外憂惶，夕不及旦。」
9.  《南史‧齊本紀上》：「嘗率數十人直入鎮軍府。時盛熱，蕭道成晝臥裸袒。帝立道成於室內，畫腹為的，自引滿，將射之。道成斂版曰：『老臣無罪。』左右王天恩曰：『領軍腹大，是佳射堋；一箭便死，後無復射；不如以骲箭射之。』帝乃更以骲箭射，正中其臍，投弓大笑曰：『此手何如！』……帝威名既重，蒼梧深相猜忌，刻木為帝形，畫腹為射堋，自射之，又命左右，射中者加賞，皆莫能中。時帝在領軍府，蒼梧自來燒之，冀帝出，因作難，帝堅臥不動。蒼梧益懷忿恚，所見之物，呼之為帝。加以手磨鋋，曰：『明日當以刃蕭道成。』陳太妃罵之曰：『蕭道成有大功於國，今害之，誰為汝盡力？』故止。」
10. 《南齊書‧褚淵傳》：「蒼梧酷暴稍甚，太祖與淵及袁粲言世事，粲曰：『主上幼年微過易改，伊、霍之事，非季代所行，縱使功成，亦終無存地。』淵默然，歸心太祖。」
11. 《建康實錄·卷十四》：「領軍將軍蕭道成與直閣將軍王敬則謀之。七月戊子，帝微行出湖北，單馬先走，羽騎禁衞，隨從追之。左右張五兒馬墜湖，帝怒，取馬置明帝亭前，馳騎刺馬，屠割之。與左右作羌胡伎小樂。又於崗巒賭跳，因乘露車，從者二十餘人，無復鹵薄羽儀，往青園尼寺。新安寺偷狗，就曇度道人煮之飲酒,夕還。先是，左右楊玉夫常得意，而數日忽然見憎，還輒切齒，謂人曰：『明日當殺小子，取肝肺。』玉夫大懼，是夜七夕，令玉夫伺織女度報己，因與內人穿針訖，大醉仁壽殿車阿氊幄中。時帝出入無恒，省內諸閣，夜間不閉，且廊下畏相連，無敢出者，宿衞內外，無相禁攝。王敬則先結玉夫及餘左右陳奉伯、楊萬年等合二十五人，其外敬則出外，玉夫候帝眠熟，至二更，與萬年同入氊幄中，取千牛刀行殺之。」
12. 《宋書·後廢帝紀》
13. 《南齊書·高帝紀上》：「玉夫與其黨陳奉伯等二十五人同謀，於氈屋中取千牛刀殺蒼梧王，稱敕，使廂下奉伎，因將首出與王敬則，敬則送太祖。太祖夜從承明門乘常所騎赤馬入，殿內驚怖，既之蒼梧王，咸稱萬歲。」
14. 《南齊書·王敬則傳》：「既而楊玉夫等危急殞帝，敬則時在家，玉夫將首投敬則，敬則馳詣太祖。太祖慮蒼梧所誑，不開門。敬則於門外大呼曰：『是敬則耳。』門猶不開。乃於牆上投進其首，太祖索水洗視，視竟，乃戎服出。」
15. 《[南史](../Page/南史.md "wikilink")·卷四十三·列传第三十三》江夏王锋，字宣颖，高帝第十二子也。母张氏有容德，宋苍梧王逼取之，又欲害锋。高帝甚惧，不敢使居旧宅，匿于张氏舍，时年四岁……河东王铉，字宣胤，高帝第十九子也。母张氏，有宠于高帝，铉又最幼，尤所留心。高帝临崩……